# 技术写作中的沟通

技术文档的写作是文档工程师调研、沟通、整理、写作的结果。与科研论文一样，技术写作不可一蹴而就。但与科研论文写作相比，技术写作特别的一点是，进行技术写作需要沟通的对象群体是共同打造产品的、互相关联的一群人。而文档工程师接受着不同角色人员的输入，又与不同角色人员的沟通，在不断地促进信息对齐，催化着产品最终的成功交付。

## 产品经理：巨细靡遗

文档工程师需要不断关注行业的趋势。企业产品的演进既受行业趋势、商业环境的影响；又在不断地累积或小或大的创新点。最后形成与主流趋同但具备差异化竞争力的产品。因为我们常常可以从行业趋势、友商产品中了解到很多。这些积累可以为我们与产品经理沟通打下基础。

产品经理群体从方向与细节两方便把握着产品的形态。与产品经理沟通，有如下几个阶段。

### 早期计划

文档工程师可以获取待开发的产品信息，如产品具体形态、市场定位、差异化策略、在公司的产品组合中的定位等。了解这些信息可以帮助我们：

- 精确地调研友商产品，收集资料。
- 在跟进多个产品（特性）时有重点，可以平衡学习的精力投入。
- 加深对产品的认识，让我们更快地定位到真实的用户视角，帮助我们在产品细节上提出更有价值的建议。
- 平衡文档任务的优先级，掌控好内容的详略关系。

### 产品研讨

随着项目推进，产品团队开始将对产品的想象、认识逐渐清晰，对产品的需求逐渐细化，并开始与实现方进行研究和商讨。这一时期有大量的会议沟通。我们从产品经理处会有以下收获：

- 通过听取产品经理与研发沟通，文档工程师将自己前期对产品的调研与认识与产品经理的描述进行比对，及时更正、更新自己对产品的理解。
- 利用产品团队的专业性和前期工作，加深自己对市场同类产品的了解。
- 对实现时的优先级、研发实现难度、文档复杂度有总体把握，并能确认文档任务优先级，确定合适的任务排期。
- 得知文档的风险点。如功能实现难度大，可能延期。因此在文档的内容管理上可以提前设计预案。

### 产品开发与测试

在产品开发过程中，产品经理仍会不断控制产品需求，并根据实际情况作出微调。在这个阶段需要与产品经理保持沟通，保证与团队所有角色对产品的理解一致。

在测试阶段，从产品经理对测试团队的反馈中可获取信息，具体是指测试发现的问题对产品使用的影响、其严重程度和应对方案。获取这些信息首先可以帮助我们确认需要记录到文档的问题，其次，可以帮助我们对产品和用户场景形成全面的了解。例如，服务器短时间内反复重启10次才能触发的不严重问题，在测试场景下触发概率高，在用户环境触发概率低，可以记录进内部知识库，但不需要写进用户文档。

## 项目经理：调配资源

项目经理是控制项目进度、保证项目交付的重要角色。文档工程师可以从项目经理处获得最新的项目时间表。如果文档项目有风险，应该及时反馈给项目经理。

举个例子，曾经我所在的团队负责开发英文内容，在项目后半阶段，文档工程师团队会分多次将英文内容交付给本地化团队（如分别交付50%、80%、90%、100%的英文内容），以使得产品发布时多语言文档的可同时交付。但在项目执行过程中我们发现，因为部分团队开发结果之间的依赖关系，项目被调整后开发节奏变成先慢后快。项目经理的调整不影响总进度，但会影响文档工作，造成无法按时按量交付给本地化团队。经反映与沟通后，项目经理协调本地化团队调配资源以应对需求。

## 开发工程师：魔鬼在细节里

「这条错误消息出现的原因是什么？频率高吗？影响有多大？怎么处理？」「这里到底是 Mbps 还是 MBps?」这些是我问开发工程师的典型问题。

我碰到的大部分开发工程师都更善于用代码表达自己的思想。与开发工程师沟通时，建议做到以下几点：
- 利用企业内部知识库上研发记录的内容了解技术细节，并多参与研发的知识记录、互动，习惯调集多人多角色验证问题。
- 不可想当然，而是要善用常识，敢于怀疑，在与开发沟通中辨识错误信息。
- 开发工程师给出的答复有时欠缺别的视角。例如从代码级别对错误进行分类，例如曾经有开发工程师按照 python 代码与 Perl 代码给出错误分类，而未考虑这样的分类对用户是否有意义。

## 结论

在组织内部，信息不对称的现象极为常见。不同角色有自己的知识背景、关注角度、利益需求等。当团队跨地域、跨语言、跨文化时，更容易在不同角色间发生沟通不畅、沟通缓慢乃至停滞的问题。文档工程师最重要的沟通作用，就是以产品文档为契机，不断获取各个角色的专业意见，以代理人的方式去促进沟通。沟通的结果一定是一个更优秀的产品和文档工程师对产品更丰富的把握，而这两者恰恰就是高质量文档的基础。
